[直接打波士］建人工島 菲律賓前高官控習近平觸犯反人類罪

兩名菲律賓前高官及一批漁民，向國際刑事法庭（International Criminal Court）指控中國國家主席習近平在有爭議的南中國海觸犯反人類罪（ crimes against humanity）。他們指稱，因中國政府在南中國海採取的行動，剝奪數以千計漁民生計並且毀壞環境。

菲律賓前外長羅薩里奧（Albert del Rosario）和負責反貪的前監察專員莫拉萊斯（Conchita Carpio Morales）周四表示，他們上星期趕在菲律賓總統退出國際刑事法庭的行動生效前，向法庭提出控告。

他們指控習近平和其他中國官員，將7個有爭議的島礁擴建成人工島，造成大規模環境損害，阻礙大量漁民無法在傳統漁場捕撈。他們指這是「中國的有系統計劃掌控南中國海」（China's systemic plan to take over the South China Sea）。

控訴書稱：「此事顯示人類史上規模最大、對環境近乎永久毀滅破壞之一事件，情況特殊並且關係重大。」聲明又稱：「這不僅對無數脆弱的漁民群體帶來不利影響及傷害，其中包括32萬菲律賓漁民，也對各國的下一代人民造成不利的影響與傷害。」

控訴書又指，經廣泛宣傳，中國官員在南中國海和菲律賓境內這些駭人聽聞的非人道行為仍未受懲罰，只有國際刑事法院能尊重法治，代表菲律賓人民和國際社會問責。

對於羅薩里奧和莫拉萊斯的指控，菲律賓總統杜特爾特（Rodrigo Duterte）說，兩名前官員有權提出指控，但提出指控不會影響菲律賓與中國關係。他又說，在荷蘭海牙的國際刑事法庭，對中國並無管轄權，因為中國不是國際刑事法庭成員。菲律賓在本月17日、即羅薩里奧等提出指控後4天，退出國際刑事法庭。

中國外交部發言人耿爽周五回應稱，對杜特爾特的表態表示讚賞，又提到中國的南海立場始終如一，目前該區域也有「向好」態勢，中國不在意菲律賓國內的前高官以個人名義「小打小鬧」，菲中關係將會繼續發展。

菲律賓前總統阿基諾三世的政府，2013年與中國就南中國海的權益爭端，向海牙國際常設仲裁法院提出訴訟。聯合國屬下的國際常設仲裁法庭，2016年7月12日作出中國對南中國海的九段線主張非法無效的最終裁決。裁決認為，中國的歷史權益說不成立；礁岩不構成專屬經濟區；中國侵犯菲律賓專屬經濟區；中國造島活動損害海洋環境；中國的行動不利於解決爭端。

圖片來源：蘋果日報
中國則強調南中國海及其島礁自古以來屬中國領海及領土，常設仲裁法院並無司法管轄權受理此案，中國不接受、不承認裁決。

刁帝畜生黎，邊識人權

終於等到國際社會用反人類罪清算共狗

告隻狗反人類
HI撚大左啊

諗起Tomorrow Lantau

維尼：我都唔係人，係熊喎，反條毛？

作為聯合國安全理事會常任理事國的中國、俄羅斯和美國，以及以色列，均未加入該規約

國際刑事法庭如同虛設